[Клиентская документация](https://gitlab.com/xquanto/docs#%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)

[[_TOC_]]

<!-- * Сделки
	* Торговая комиссия
	* Увеличение позиции
	* Фиксация позиций
	* Разбиение сделки при закрытие позиции
	* Типы сделок
	* Примеры расчёта прибыли и убытка при сделки
		- Инверсивный кванто-фьючерс на основную кросс-пару
		- Инверсивный кванто-фьючерс на композитную кросс-пару
		- Ванильный опционный контракт на инверсивный кванто-фьючерс на основную кросс-пару
 -->

## Сделки

### Торговая комиссия

Мэйкер - это сторона сделки, которая исполняется после регистрации заявки в книге заявок,
и обеспечивала ликвидность рынку.
Тэйкер - это сторона сделки, которая исполняется без регистрации заявки,
и осуществляет движении рынка.
Для мэйкера и тэйкера назначена различная комиссия при сделке.

По факту совершения сделки, отдельно учитывается комиссия в валюте аккаунта, по курсу на текущий момент:
```math
F = F^{maker} + F^{taker}
```

$`F`$ - комиссия при сделке  
$`F^{maker}`$ - комиссия мэйкера при сделке  
$`F^{taker}`$ - комиссия тэйкера при сделке  

[Комиссии контрактов](#to-do-contract-fee)


### Увеличение позиции

Совершённая сделка может привести к увеличению количества конрактов в позиции.

Такая сделка изменит среднюю цену входа и среднее время входа.
Так же для композитного контракта изменится средняя цена входа второй цены,
для которой в качестве текущей второй цены будет взят индекс справедливой цены на контракт из второй кросс-пары.

Средняя цена входа рассчитывается:

<!-- p_a = \frac{q_p + q_e} {q_p / p'_a + q_e / p_e} -->

```math
p_a = \frac{q_p p'_a + q_e p_e} {q_p + q_e}
```

$`p_a`$ - средняя цена входа  
$`p'_a`$ - средняя цена входа, до сделки  
$`p_e`$ - цена по которрой совершена сделка  
$`q_p`$ - количество контрактов в позиции, до сделки  
$`q_e`$ - количество контрактов в сделке  

Среднее время входа для любой позиции, понадобится в дальнейшем при фиксации:

```math
t_a = \frac{q_p t'_a + q_e t_e} {q_p + q_e}
```

$`t_a`$ - среднее время входа  
$`t'_a`$ - среднее время входа, до сделки  
$`t_e`$ - время в которе совершена сделка  

*Для композитного фьючерса расчёт средней цены ведётся отдельно для длинной и короткой составляющей.*

[Композитная кросс-пара](#cross-composite)


### Фиксация позиции

Фиксация прибыли - сделка в результате которой происходит уменьшение количества контрактов в позиции.

[Функция цены фьючерсов](greek.md#greek-future) для вычисления финансового результата:

```math
R = 100 q_e \frac{p_e - p_a}{p_e}
```

[Функция цены опционов](greek.md#greek-option) для вычисления финансового результата:

```math
R = q_e (p_e - p_a)
```

$`R`$ - реализованная прибыль при сделке  
$`p_a`$ - средняя цена входа  
$`p_e`$ - цена по которрой совершена сделка  
$`q_e`$ - количество контрактов в сделке  

Для обоих случаеев прибыль получена в долларах, значит её необходимо сконвертировать в валюту аккаунта,
и учесть своп предоставления доллара для совершения сделки, против валюты аккаунта, по текущим ставкам,
на весь срок использование средств.

Используя [корректировочный коэффициент](margin.md#позиция) для оценки обеспечения, 
оценим сумму в долларовом основании свопа:

```math
u_{leg} = 100 k^f q_e \max(1, \mathrm{delta})
```

$`u_{leg}`$ - сумма в долларовом основнии (usd leg)  
$`k^f`$ - корректировочный коэффициент для кванто-фьючерса  
$`q_e`$ - количество контрактов в сделке  
$`delta`$ - дельта контракта  


Из чего сам своп:

```math
S = u_{leg} (r_c - r_u) (t - t_a)
```

$`S`$ - реализованный своп при сделке  
$`r_c`$ - текущая ставка овернайт на валюту аккаунта  
$`r_u`$ - текущая ставка овернайт на доллар  
$`t`$ - текщее время сделки  
$`t_a`$ - среднее время входа в позицию  

Полученный результат по свопу, необходимо так же сконвертировать в валюту аккаунта.

*Для композитного фьючерса расчёты ведутся отдельно для длинной и короткой составляющей.*

Подробней о [корректировочном коэффициенте](margin.md#позиция)

### Разбиение сделки при закрытие позиции

Если поступает сделка, которая закрывает позицию и открывает противоположную,
такая сделка искусственно разбивается на две части: первая которая закроет позицию, 
и вторая помеченная флагом `is_cheap`.


### Типы сделок

Полный список всех типов сделок, помеченных флагами:

* `is_reduced` - флаг что снижение позиции
* `is_filled` - флаг что закрыта заявка
* `is_opened` - флаг что открыта позиция
* `is_closed` - флаг что закрыта позиция
* `is_bundle_opened` - флаг что открыт бандл
* `is_bundle_closed` - флаг что закрыт бандл
* `is_portfolio_opened` - флаг что открыт портфель
* `is_portfolio_closed` - флаг что закрыт портфель
* `is_cheap` - флаг что осколок после закрытия
* `is_supply` - флаг что участвует в поставке
* `is_settlement` - флаг что участвует в расчёте
* `is_liquidation` - флаг что ликивдация
* `is_deleverage` - флаг что деливередж



### Примеры расчёта прибыли и убытка при сделки

#### Инверсивный кванто-фьючерс на основную кросс-пару

Примеры (расчёт прибыли или убытка):

**Пример 1:**  
Продано 20 контрактов по цене 15000, куплено по цене 12000:

```math
-20 \sdot 100 \sdot (12000 - 15000) / 12000
```

Финансовый результат составляет 500 USD.

**Пример 2:**  
Куплено 20 контрактов по цене 15000, продано по цене 20000:

```math
20 \sdot 100 \sdot (20000 - 15000) / 20000
```

Финансовый результат составляет 500 USD.

*Внимание! При движении цены вниз, прибыль или убыток будут больше, чем если бы рынок двигался на ту же разницу вверх!*

**Пример 3.1:**  
Куплено 20 контрактов по цене 12000, продано по цене 15000:

```math
20 \sdot 100 \sdot (15000 - 12000) / 15000
```

Финансовый результат составляет 400 USD.

**Пример 3.2:**  
Куплено 30 контрактов по цене 20000, продано по цене 15000:

```math
30 \sdot 100 \sdot (15000 - 20000) / 15000
```

Финансовый результат составляет -1000 USD.

**Пример 3.3:**  
Куплено 20 контрактов по цене 12000, а потом ещё купленно 30 контрактов по цене 20000, а потом продано всё по цене 15000.
Найдём среднюю цену после покупок:

```math
(20 \sdot 12000 + 30 \sdot 20000) / (20 + 30)
```
Что соответсвует средней цене 16800, и аналогично посчитаем финансовы результат:

```math
50 \sdot 100 \sdot (15000 - 16800) / 15000
```

Финансовый результат составляет -600 USD, как если бы позиция была разбита на отдельные сделки, примера 3.1 и 3.2


#### Инверсивный кванто-фьючерс на композитную кросс-пару

Примеры (расчёт прибыли или убытка для LTCBTC-ZZ):

**Пример 1.1:**  
Куплено 30 контрактов по цене 0.005 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 12000 (60),
продано по цене 0.006 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 12000 (72).
Разобъём композитный контракт на две составляющие, длинная позиция на первую валюту к доллару LTCUSD:
покупка 30@60 и продажа 30@72. И короткая позиция вторая валюта к доллару BTCUSD:
продажа 30@12000 и покупка 30@12000.

По первому контракту в композитной кросс-паре (длинному):

```math
30 \sdot 100 \sdot (72 - 60) / 72
```

Финансовый результат 500 USD

По второму (короткому):

```math
-30 \sdot 100 \sdot (12000 - 12000) / 12000
```

Финансовый результат 0 USD

Общий финансовый результат составляет 500 USD

**Пример 1.2:**  
Куплено 30 контрактов по цене 0.005 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 12000 (60),
продано по цене 0.006 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 10000 (60).

По первому контракту в композитной кросс-паре (длинному):

```math
30 \sdot 100 \sdot (60 - 60) / 60
```

Финансовый результат 0 USD

По второму (короткому):

```math
-30 \sdot 100 \sdot (10000 - 12000) / 10000
```

Финансовый результат 600 USD

Общий финансовый результат составляет 600 USD

**Пример 1.3:**  
Куплено 30 контрактов по цене 0.005 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 12000 (60),
продано по цене 0.006 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 15000 (90).

По первому контракту в композитной кросс-паре (длинному):

```math
30 \sdot 100 \sdot (90 - 60) / 90
```

Финансовый результат 1000 USD

По второму (короткому):  

```math
-30 \sdot 100 \sdot (15000 - 12000) / 15000
```

Финансовый результат -600 USD

Общий финансовый результат составляет 400 USD

**Пример 2:**  
Куплено 30 контрактов по цене 0.005 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 12000 (60),
продано по цене 0.005 при значении индекса BTCUSD-ZZ.F 15000(75).

По первому контракту в композитной кросс-паре (длинному):

```math
30 \sdot 100 \sdot (75 - 60) / 75
```

Финансовый результат 600 USD

По второму (короткому):

```math
-30 \sdot 100 \sdot (15000 - 12000) / 15000
```

Финансовый результат -600 USD

Общий финансовый результат составляет 0 USD

*Внимание! Финансовый результат не меняется при постоянной композитной цене,
независомо от поведения второй кросс-пары*


#### Ванильный опционный контракт на инверсивный кванто-фьючерс на основную кросс-пару

**Пример 1:**  
Куплено 20 контрактов по цене 60, продано по цене 80:

```math
20 \sdot (80 - 60)
```

Финансовый результат составляет 400 USD.

